\section{Preliminares}

\begin{frame}{Lema 1}
Para números reales $x_{1},...,x_{n}$.
$2 \sum_{1 \leq i<j \leq m}x_{i}x_{j} + 2(\sum_{k=1}^{m} x_{k}x_{m+1}) = 2 \sum_{1 \leq i<j \leq m+1}x_{i}x_{j}$ \\ 
\textbf{Prueba} \\ 
$2 \sum_{1 \leq i<j \leq m}x_{i}x_{j} + 2(\sum_{k=1}^{m} x_{k}x_{m+1}) \to $
$2((\sum_{1 \leq i<j \leq m}x_{i}x_{j}) + (\sum_{k=1}^{m} x_{k}x_{m+1}) ) \to $ \\
$2((x_{1}x_{2}+x_{1}x_{3}+ \cdots x_{1}x_{n} + \cdots x_{2}x_{3} + \cdots+x_{m-1}x_{m}) + (x_{1}x_{m+1}+x_{2}x_{m+1}+ \cdots+x_{m}x_{m+1}) ) \to 2 \sum_{1 \leq i<j \leq m+1} x_{i}x_{j}$ 
    
\end{frame}
\begin{frame}{Lema 2}
Para números reales $x_{1},...,x_{n}$ y $y_{1},...,y_{n}$ \\ 
$\sum_{k=1}^{n} x^{2}_{k}y^{2}_{k} +  \sum_{1 \leq i < j \leq n} x^{2}_{i}y^{2}_{j}  = (\sum_{k=1}^{n} x^{2}_{k})(\sum_{k=1}^{n} y^{2}_{k})$ \\
\textbf{Prueba} \\ 
$\sum_{k=1}^{n} x^{2}_{k}y^{2}_{k} +  \sum_{1 \leq i < j \leq n} x^{2}_{i}y^{2}_{j} \to$ \\
$x^{2}_{1}y^{2}_{1}+x^{2}_{2}y^{2}_{2}+\cdots+ x^{2}_{n}y^{2}_{n}+x^{2}_{1}y^{2}_{2}+x^{2}_{2}y^{2}_{1}+\cdots x^{2}_{n-1}y^{2}_{n} =(x^{2}_{1}+x^{2}_{2}+ \cdots + x^{2}_{n})(y^{2}_{1}+y^{2}_{2}+\cdots+y^{2}_{n}) \to $ \\ 
$(\sum_{k=1}^{n} x^{2}_{k})(\sum_{k=1}^{n} y^{2}_{k})$
\end{frame}

 
\begin{frame}{Teorema}
Para números reales $x_{1},...,x_{n}$.
\begin{equation*}
    (\sum_{k=1}^{n}x_{k})^{2} =  \sum_{k=1}^{n} x^{2}_{k} + 2 \sum_{1 \leq i < j \leq n}  x_{i}x_{j}
\end{equation*}
    
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Demostración}
Vamos a realizar la Demostración por inducción. \\
para n = 1 resulta trivial. \\
\textbf{Paso base, n = 2 }
\begin{equation}
    (\sum_{k=1}^{2} x_{k})^{2} = \sum_{k=1}^{2} x_{k}^{2} + 2 \sum_{1 \leq i<j \leq 2}x_{i}x_{j}
\end{equation}

\begin{equation}
    \to (x_{1}+x_{2})^{2} = x_{1}^{2}+x_{2}^{2}+2x_{1}x_{2} 
\end{equation}
y como $x_{1}$ y $x_{2}$ son números reales cumple con esta propiedad.
\end{frame}


\begin{frame}{Demostración}
\textbf{Hipotesis de inducción, n = m} 

Supongamos cierto 
\begin{equation}
    (\sum_{k=1}^{m} x_{k})^{2} = \sum_{k=1}^{m} x_{k}^{2} + 2 \sum_{1 \leq i<j \leq m}x_{i}x_{j}
\end{equation}
\textbf{Paso inductivo, n = m + 1}  
Tenemos
\begin{equation}
    (\sum_{k=1}^{m+1} x_{k})^{2} \to ((\sum_{k=1}^{m} x_{k})+x_{m+1})^{2} 
\end{equation}
\end{frame}


\begin{frame}{Demostración}

%$(\sum_{k=1}^{m+1} x_{k})^{2} = \sum_{k=1}^{m+1} x_{k}^{2} + 2 \sum_{1 \leq i<j \leq m+1}x_{i}x_{j}$ 
\begin{equation}
    \to  \underline{(\sum_{k=1}^{m} x_{k})^{2}}+x_{m+1}^{2}+2(\sum_{k=1}^{m} x_{k})x_{m+1}
\end{equation}

Por \textbf{PB}, ahora utilizando la \textbf{HI}
\begin{equation}
    \sum_{k=1}^{m} x_{k}^{2} + 2 \sum_{1 \leq i<j \leq m}x_{i}x_{j}+x_{m+1}^{2}+2(\sum_{k=1}^{m} x_{k}x_{m+1})
\end{equation}
Esto ultimo por la propiedad distributiva de la suma respecto al producto, ahora conmutando y agrupando dentro de la 
sumatoria 
\begin{equation}
    \sum_{k=1}^{m+1} x_{k}^{2} + 2 \sum_{1 \leq i<j \leq m}x_{i}x_{j} + 2(\sum_{k=1}^{m} x_{k}x_{m+1})
\end{equation}

ahora por Lema 1.
$\sum_{k=1}^{m+1} x_{k}^{2} + 2 \sum_{1 \leq i<j \leq m+1}x_{i}x_{j}$\\
\textbf{Q.E.D.}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%